滿洲入關何等慘絕人寰？你根本無法想像！

「集體強姦，然後殺死她們，將她們的陰肉和乳頭割下」..... 滿洲入關何等慘絕人寰？你根本無法想像！中國官方也根本不敢提及。南京大屠殺才區區30萬人，滿洲入關屠殺中國人上千萬。中國官方和屁民為何咬著南京大屠殺不放？因為怕破壞「民族團結」，因為怕傷害滿族「同胞」的感情。

然而滿洲入關時讓我印象最深刻的事件便是「嘉定三屠」，整件事牽涉到的都只有漢人，指揮屠城的將領以及手下5000名大漢都是漢人，被屠戮的也是漢人。城裡的漢人不願留辮子，於是起義，自己組成民團守城。轄區內的長官馬上帶兵5000圍剿。城破後，5000漢奸部隊衝進城裡，見男就殺，見女就奸，事後帶著300船贓物離開。這群留著辮子的漢人，還向滿人主子學習，把自己的同胞稱作「南蠻子」。

南明福王的部將劉澤清、高傑在揚州附近縱兵焚掠，高傑的部隊抵揚後「殺人則積屍盈野、污淫則辱及幼女」，「統兵南下，所至焚劫一空」；「東省附逆，河北悉為賊有，淮、揚人自為守。不意賊警未至，而高兵先亂。自傑渡河掠徐，至泗、至揚，四廂之民何啻百萬，新舊城環圍，絕糧已經月余。何不恢已失之州邑而殺自有之良民也！」；「初，黃得功分地揚州，高傑、劉澤清以繁富爭之；縱兵淫掠，揚人大哄。」

入關前，努爾哈赤一面吹噓他優待「nikan」（满洲人对汉人的称呼，意思是弱智），一面卻對漢人實施民族壓迫，稍有反抗，便大肆屠殺，殘殺了100多萬遼東漢人。此後，後金軍隊多次入寇山東、河北。僅濟南一地，就留下13萬具漢人的屍體！後金軍撤退時，還將被掠走的漢族婦女載在馬上，施以濃妝艷抹，一路吹拉彈唱！清軍入關後，明朝政權早已被李自成推翻，南京朝廷也很快覆滅。但清軍依然不改其殘忍本性，一路姦淫燒殺：從揚州十日到嘉定三屠，南昌、廣州、大同、金華。由南至北，獸性累累。雖然經過了滿清文字獄的摧殘，但這些暴行依然留下了大量的真實記錄：廣州大屠殺有西方傳教士目擊紀錄，大同大屠殺，甚至在第一歷史檔案館都可以找到資料。

在四川，清軍於1647年公開發布告示，宣稱：全城盡屠，或屠男而留女。把四川人殺光了以後，就把罪惡全部推給也殺了一點人的張獻忠，還編造出張獻忠殺人6個億的歷史第一大謊言！根據近年歷史學者的研究，四川被害者不下300萬，而被張獻忠殺害的至多只有14萬人，連同張獻忠統制地區其它非正常死亡，最多只有30－40萬人。更重要的是，在清軍開始長達十幾年的四川大屠殺前，張獻忠已經死了。滿清控制全國後，為了封鎖鄭成功義軍，下達禁海令，對沿海人民大肆屠殺，不願意遷走的斬殺無赦，並乘機掠奪婦女財物。

讓我們從微觀角度來看待這些大屠殺：明朝都督章欽臣的妻子金氏，一個弱女子，不肯屈服於淫威，被用1000刀刮死。此事，系清代著名學者全祖望，冒著殺頭危險記載下來的。而像金氏這樣的婦女，又何止少數？在南昌，八旗軍把掠來的婦女分給各營，晝夜不停的輪姦（「各旗分取之，同營者迭嬲無晝夜」）。這些女性「除所殺及道死、水死、自經死，而在營者亦十餘萬。」這些事情記載在《江變紀略》里，此書是滿清查禁的重點，在乾隆44年被明令銷毀，靠著手抄本流傳下來。而在清軍陷城前，一些出來投降的漢人，也遭到了「男子分殺之，女子分留之」的命運。

根據一些地方史志的記載，八旗軍不僅對反抗者大肆殺戮，甚至連投靠滿清的一些小官吏都不能倖免，妻子老母都被掠去充當性奴隸，然後拿到市場販賣！

清軍實施大同大屠殺後，全城只剩下5個重案犯。滿清派來的大同知府，上書順治，稱既然沒有了苦主，就可以釋放這5個人了。這份奏摺，至今保存在第一歷史檔案館！ 義大利傳教士衛匡國這樣描述廣州大屠殺：大屠殺從11月24日一直進行到12月5日。他們不論男女老幼，一律殘酷地殺死，他們不說別的，只說：殺！殺死這些反叛的蠻子。

荷蘭使臣約翰·紐霍夫（JohnNieuhoff）在其《在聯合省的東印度公司出師中國韃靼大汗皇帝朝廷》一書中亦記述到：「韃靼全軍入城之後，全城頓時是一片凄慘景象，每個士兵開始破壞，搶走—切可以到手的東西；婦女、兒童和老人哭聲震天；從11月26日到12月15日，各處街道所聽到的，全是拷打、殺戮反叛蠻子的聲音；全城到處是哀號、屠殺、劫掠」。親眼目睹了這次屠殺的王鳴雷，描繪人頭堆積的像山丘和寶塔一樣高！清軍文書的陳殿桂也承認：家家燕子巢空林，（家燕逃到髁擲？伏屍如山莽充斥。（莽，野草）......死者無頭生被擄，（生者都被俘虜，婦女為主）有頭還與無頭伍。（婦女最後還是要被凌辱逼死）血泚焦土掩紅顏，（紅顏，婦女）孤孩尚探娘懷乳。廣州市地方志編纂委員會《廣州市志－－宗教志》記載：「清順治七年（1650），清軍攻廣州，死難70萬人。在東郊烏龍岡，真修和尚僱人收拾屍骸，『聚而殮之，埋其餘燼』，合葬立碑。」西方人魏斐德寫道：「屍體在東門外焚燒了好幾天......直至19世紀，仍可看見一座積結成塊的骨灰堆。」

揚州十日、嘉定三屠、蘇州之屠、南昌之屠、贛州之屠、江陰之屠、崑山之屠、嘉興之屠、海寧之屠、濟南之屠、金華之屠、廈門之屠、潮州之屠，沅江之屠、舟山之屠、湘潭之屠、南雄之屠、涇縣之屠、大同之屠、汾州、太谷、泌州、澤州等等等。 這些慘絕人寰的屠殺，模式基本一致：根據清軍頭子發布的屠城令，實施的殘忍的集體殺戮，和無恥的集體強姦。而屠殺後，不僅人頭被堆積成「京觀」，甚至還將女性的敏感部位割下，作為論功行賞的憑據！「取陰肉或割乳頭，驗功之所，積成丘阜」。而根據滿文老檔，甚至順治本人都是這種屠殺的參與者。大量屠殺中被掠奪來的漢族婦女，被送上這位「少年天子」的龍床！ 甚至連鄭成功的母親，都成為清軍強姦的對象。

根據漢奸劊子手洪承疇的命令，在江南大量的反清知識份子被殺害，他們的妻女，則被獻給八旗軍人。 根據山東地方歷史資料，甚至在平定三番時，從山東過境的八旗軍，還經常對整村的漢族婦女施暴。歷史已經過去了三百年，民族之間也不該繼續存有仇恨。但忘記歷史，就等於背叛。隱瞞歷史，則意味著犯罪！

地方志對清人大屠殺的一些記載：

清朝大規模的屠殺中，僅僅揚州一地就屠殺80萬，其殘暴程度遠遠超過日本的南京大屠殺和蒙古在中亞的屠城。

清朝侵略使人口從明末的5,165.5459人下降到1,063.3326。這樣的屠殺程度是空前罕見的。

崑山大屠殺，「總計城中人被屠戮者十之四，沉河墮井投繯者十之二，被俘者十之二，以逸者十之一，藏匿倖免者十之一。」（《昆新兩縣續修合志》卷五一兵紀），「殺戮一空，其逃出城門踐溺死者，婦女、嬰孩無算。崑山頂上僧寮中，匿婦女千人，小兒一聲，搜戮殆盡，血流奔瀉，如澗水暴下」！（《研堂見聞雜記罰》）

南昌大屠殺，「婦女各旗分取之，同營者迭嬲無晝夜。三伏溽炎，或旬月不得一盥拭。除所殺及道死、水死、自經死，而在營者亦十餘萬，所食牛豕皆沸湯微集而已。飽食濕卧，自願在營而死者，亦十七八。而先至之兵已各私載鹵獲連軻而下，所掠男女一併斤賣。其初有不願死者，望城破或勝，庶幾生還；至是知見掠轉賣，長與鄉里辭也，莫不悲號動天，奮身決赴。浮屍蔽江，天為厲霾。」（徐世溥《江變紀略》）

廣州大屠殺，「甲申更姓，七年討殛。何辜生民，再遭六極。血濺天街，螻蟻聚食。飢鳥啄腸，飛上城北。北風牛溲，堆積髑髏。或如寶塔，或如山邱。五行共盡，無智無愚，無貴無賤，同為一區。」（《祭共冢文》王鳴雷），「可喜屠廣州，孑遺無留；逸出城者，擠之海中。」（倪在田《續明紀事本末》）

南雄大屠殺，「家家燕子巢空林，伏屍如山莽充斥......死者無頭生被擄，有頭還與無頭伍。血泚焦土掩紅顏，孤孩尚探娘懷乳。（清軍文書陳殿桂，《雄州店家歌》）

嘉定大屠殺，「市民之中，懸樑者，投井者，投河者，血面者，斷肢者，被砍未死手足猶動者，骨肉狼籍。」清兵「悉從屋上賓士，通行無阻。城內難民因街上磚石阻塞，不得逃生，皆紛紛投河死，水為之不流。」「日晝街坊當眾姦淫。」有不從者，「用長釘釘其兩手於板，仍逼淫之。」，「兵丁每遇一人，輒呼蠻子獻寶，其入悉取腰纏奉之，意滿方釋。遇他兵，勒取如前。所獻不多，輒砍三刀。至物盡則殺。」（《嘉定乙酉紀事》）

潮州大屠殺，「縱兵屠掠，遺骸十餘萬」，揭陽縣觀音堂海德和尚等收屍聚焚於西湖山，將骨灰葬在西湖南岩。福建同安縣屠城死難5萬餘人，梵天寺主持釋無疑收屍合葬於寺東北一里之地，建亭「無祠亭」，墓碑上則刻「萬善同歸所」。

常熟大屠殺，「通衢小巷，橋畔河干，敗屋眢井，皆積屍累累，通記不下五千餘人，而男女之被擄去者不計焉。」「沿塘樹木，人頭懸累累，皆全發鄉民也。」（《海角遺編》）

揚州大屠殺，這個就不多說了。除了著名的《揚州十日記》外，還有《揚州城守紀略》（「初，高傑兵之至揚也，士民皆遷湖瀦以避之；多為偎Γ信e室淪喪者。及北警戒嚴，郊外人謂城可恃，皆相扶攜入城；不得入者，稽首長號，哀聲震地。公輒令開城納之。至是城破，豫王下令屠之，凡七日乃止。」「亟收公（史可法）遺骸，而天暑眾屍皆蒸變，不能辨識，得威哭而去」）、《明季南略》（「廿五日丁丑，可法開門出戰，清兵破城入，屠殺甚慘」）等資料。

各地為剃髮的分散屠殺：「去秋新令：不剃髮者以違制論斬。令發後，吏詗不剃髮者至軍門，朝至朝斬，夕至夕斬。」（《陳確集》卷三十）

還有著名的《江陰城守紀》：「滿城殺盡，然後封刀。……城中所存無幾，躲在寺觀塔上隱僻處及僧印白等，共計大小五十三人。是役也，守城八十一日，城內死者九萬七千餘人，城外死者七萬五千餘人。」

清軍的性暴行（揚州十日和江變記略中的常見資料，以下不列入）：

順治二年7月30日，清軍至沙鎮，「見者即逼索金銀，索金訖，即揮刀下斬，女人或擁之行淫，訖，即擄之入舟。」「遇男女，則牽頸而發其地中之藏，少或支吾，即剖腹刳腸。」（《研堂見聞雜錄》）

順治二年，清軍實施揚州大屠殺後，至無錫時，「舟中俱有婦人，自揚州掠來者，裝飾俱羅綺珠翠，粉白黛綠。」（《明季南略》卷4）

順治元年（1644）4月，清兵到達盩厔縣境內，生員孫文光的妻子費氏被掠去，「計無可托，因紿之曰：『我有金帛藏眢井中，幸取從之。』兵喜，與俱至井旁，氏探身窺井，即倒股而下。兵恨無金又兼失婦，遂連下巨石擊之而去。」（民國《盩厔縣誌》卷6）

清興安總兵搶奪婦女達100多人，「淫慾無厭」。製作長押床，裸姬妾數十人於床，「次第就押床淫之。復植木樁於地，銳其表，將眾姬一一簽木樁上，刀剜其陰，以線貫之為玩弄，拋其屍於江上。」（《平寇志》卷12）

清軍江陰大屠殺，抗拒清軍姦淫被害婦女，按照滿清地方志統計為101人。（道光《江陰縣誌》卷20《烈女》）

清軍揚州大屠殺，抗拒清軍姦淫被害婦女，按照滿清地方志統計為100多人。（雍正《揚州府志》卷34）

清軍圍困嘉定城時，在城外，「選美婦室女數十人，……悉去衣裙，淫蠱毒虐。」嘉定淪陷後，清軍搶掠「大家閨彥及民間婦女有美色者生虜，白晝於街坊當眾姦淫；……有不從者，用長釘釘其兩手於板，仍逼淫之。」「婦女不勝其嬲，斃者七人。」（《嘉定屠城紀略》）

清兵在江陰的觀音寺「掠婦女淫污地上，僧惡其穢，密於後屋放火。兵大怒，大殺百餘人，僧盡死。」（《明季北略》卷11）

順治二年（1645）江陰城陷時，有母子3人，「一母一子，一女十四歲。兵淫其女，哀號不忍聞」，後兵殺其子，釋母，「抱女馬上去」。又有一兵「挾一婦人走，後隨兩小兒，大可八歲，小可六歲」，兵殺二子，抱其母走。（《明季南略》卷4）

順治二年（1645）5月9日，南京失陷時，當塗孫陶氏被清兵所掠，「縛其手，介刃於兩指之間，曰：從我則完，不從則裂。陶曰：義不以身辱，速盡為惠。兵稍創其指，血流竟手。曰：從乎？曰：不從。卒怒，裂其手而下，且剜其胸，寸磔死。」（《明史》卷303）

崑山縣庠生胡泓時遇害，其妻陸氏21歲抱著三歲的兒子，欲跳井，被一清兵所執。「氏徒跣被發，解佩刀自破其面，……氏罵不絕口，至維亭揮刀剖腹而死。」（光緒六年《昆新兩縣續修合志》卷36）

法國佩雷菲特的《停滯的帝國》：「滿清初期，他們表現得非常兇殘。建國後的最初幾年，整批整批的百姓遭到屠殺。強迫留辮子引起了騷亂，結果都被鎮壓在血泊之中。都是老爺的種族坐穩了江山，對奴隸的民族實行統治……」

魯迅評價說：「清軍入關屠盡明朝漢人的骨氣廉恥。大明有思想、敢反抗的忠勇之士幾被殺盡，留下的是大抵順服的「奴才」。

那些被清軍凌辱屠殺的人，如果他們泉下有知，看到今天滿眼歌頌清朝的辮子戲，不知作何感想......

清殺得算少啦，蒙古先殺得癲

所以梁啟超同康有為嗰兜友正傻仔，攬住滿州狗大脾做人

污淫則辱及幼女幼女♡

btw多得滿清消滅咁多蝗蟲如果唔係跟據啲蟲的繁殖速度 分分鐘依家蝗蟲人口超過16億

要追究 仇恨
永遠都唔會追得完

之後辛亥革命幾乎殺清滿狗

而家所謂中國人當「元、清」呢個亡國史係中國歷史一部分都算了，仲要推崇佢，特別係清朝，例如古裝劇十有八九係清朝，每年cctv搞新春活動d演員都係著清朝裝扮皇帝等，根本而家既共產黨只係清朝陰魂罷了

呢個仲衰，滿狗都係殺支那外族，佢就專殺自己民族

支那人殺支那人永遠殺得最多

所以竟有人以講清狗普通話為榮，真係嚇死人

蘇聯， 中共

外族只限白人

邊一個地方無大屠殺

清亡嗰陣都算報咗仇，滿人都畀人屠殺到仆街

其實當其時既漢人同而家既蝗唔同，而家既蝗係混左滿洲韃子既雜種，如果唔係亡國，有蒙古滿洲既種，都未必有而家既蝗蟲

人不嬲都係最殘忍嘅動物嚟

驅除韃虜，恢復中華，建立民國，平均地權」

現今漢人仲以滿化語同滿裝奉為國語國服
實屬可悲
亦可睇到漢文化
其實都只係奴隸文化而已

晉朝元朝清朝殺足咁多次 仲想有得剩咩

南京大屠殺係咪真都未知

客家人唔知算唔算

咪又係要識走佬

朱元璋點屠法先

睇土共點寫日本仔就知中國堆歷史家全部都吹水大

改正你，係南京事件

所以溥儀絕後抵撚死

自己柒
大好江山都輸比部落酋頭

點解佢冇生仔

外族入侵都係咁既啦 不過本身都好憎清朝呢個垃圾閉國朝代五胡亂華都差唔多咁殘忍 個陣嘅漢族差d畀人滅

地理問題 實係俾人屠果個

比宮女玩到性無能

滿人即係依家嘅咩人？
滿清統治咗過百年 唔係應該混晒種？
仲有所謂漢人？

幾時來多次？

而家大陸人用返同一套技倆
去消滅香港

比蒙古佬打柒滅國之後已經無左啦
“漢人”呢個term要黎打飛機用架啫

一句講晒啦
中国人認賊作父

釣魚台都唔好追究
南海主權永遠都唔會追得完
南京大屠殺算啦 要追究 仇恨
永遠都唔會追得完

元朝
滅國就滅國啦

sor柒咗

英國人對香港有恩啫，對印度人...

領土爭議 同仇恨係兩樣野黎

領土爭議冇仇恨
打仗為咩

其實古人真係好正
打勝仗就可以無黎果地瘋狂強姦

唐朝咪又係鮮卑人

滿人視漢人為低等人，所以好多滿人結婚正室都係搵番滿人，妾先有機會搵漢人，但家族繼承權通常以正室一房繼承，所以果時仲有好多純滿人。共產黨先勁要滿人改漢姓，唔俾佢地好似其他小數民族保留番自己文化同根，跟著把漢人大量移居滿洲即係東北三省，溝到冇晒純正滿洲人。

當時大把傳教士寫書講啦
暴出名係韃靼戰紀

而家更加要大屠殺
起碼屠剩一億
世界更美好

自魏晉南北朝開始
中原無論血統 交化都係大雜燴
今日我地同枱一齊食飯
都係滿洲習俗文化

殺得唔夠多 好快又生返出黎

依家滿洲狗都想復辟啦

唔洗古人，二戰，到現代中東啊ISIS一樣可以

驅除韃虜，恢復大粵，建立民國，平均地權」

所以要做「漢奸」，首先你要是「漢人」，所以中原都有不少「漢奸」。好多人根本不了解自己是甚麼民族，自己的祖先是比甚麼人殺害，強姦，搶財搶地。

正宗認賊作父

圖都無張，你話有南京大屠殺都得架啦。

所以東北三省內根本是滿洲人，另外有一旗滿洲人去了潮州定居。

啲支那北佬全部摵眉細眼 又弱智就知係咩種啦

毛賊神經病

其實怕唔怕自己有滿人血統

鬼打鬼最叻

英文都係

北方個班全部一睇都覺蒙古種後代咁

共產黨暗地裡叫（後清）
本是同根生，對人民如螞蟻
日撚日拍咁多清宮劇吹奏大清盛世

講滿州話演變成既普通話可恥！

的確
支共高層唔少係清國遺裔
所以多清裝劇係有理由

唔怪梁啟超創做中華民族出嚟啦

古代打仗不嬲都搶錢搶糧搶女人架啦
不過北佬再癲d啫

D 北佬無性

就係殺漏咗你太公太婆

其實係文化大革命囉,殺晒d讀書人

唐已經滲咗好多胡人習俗，但都咁高質素，真係想知漢人又係點

古代屠殺的確唔係咩新奇野
但現代中国人竟然美化班外族嘅侵略事蹟兼認賊作父，哩個先勁

所以日本人係旅順大屠殺，孫中山都冇出聲，因為係清狗
當年慈禧都好似夜夜笙歌，好似冇事咁

所謂"漢"人自己人殺自己人都殺到傻咁...
每逢大亂, 攻完城就搶燒殺三日, 咪邊有錢俾D士民

日本仔二戰算好, 試下俾俄佬佔領

又係你條友
胡人高質就唔會咁低科技啦

秦漢係咪一人一張細桌圍住個大堂坐？

事件係真, 不過數據可能係假
成日都有人質疑係唔係死左咁多人

滿洲人入關，點都好過比各地張獻忠繼續開人肉放題

唐代自安史之亂開始，就係一班中亞武士打另一班中亞武士
號稱先進嘅漢人完全冇岀場嘅機會

錯，古時有分餐，南宋初都繼承分餐，但後期已轉變為合餐，但宋以前民間都有部份會合餐

如果要講，唐或以前都係坐地下，但唐時西域引入胡床，到宋時已經唔再坐地下，但呢個傳統反而日本繼承

好似走左去美國 開埋medium account

咪同後期滿洲八旗一樣，滿清對西方主力唔係蒙古八旗就係綠營，之後更加係左宗棠李鴻章個班洋務派私兵

無錯，以前資訊咁發達，上一上網就知邊度有仗打，幾時打到黎

我諗數據應該有吹大。

冷武器要殺咁多人，仲要幾日內，無咩可能掛。
你有無咁多力氣斬人，二來你要搵同追人黎殺，三來有無咁多武器用黎斬人。
仲有屍體點處理都係大問題。

講大規模系統性屠殺，二戰德國用工業化先有效。

on9 滿清個d 就係蝗種

雖然殘體字，但係叫有個認識先

我唔知連登仔點解要撐漢人，係呢d問題糾纏。講真，秦始皇同漢武帝咪又係入侵南粵，捉連登仔d祖宗太太太太婆做老婆。

好似俾人係豆x bam

我知你想講內亞論
但事實係胡人自己整唔到弩，投石車，大炮
全部都係食咗漢人政權先抄到

未入中原前已經有交流，佢地係用外力吸收發達地區科技，再轉頭食日益衰落既發達國家，係邊陲取代核心論

所以唔係佢地高質，只係等人地衰弱時吞人地成果
唔通你覺得華為抄完人地野再搶人市場叫高質咩

睇到扯撚哂旗

你咁講Prussia 都係邊陲統一核心地區

奧地利無統一到

係，好正 羅馬建城之後冇耐都走去搶女人

普通話英文係Mandarin，但同滿州話係兩回事。普通話喺清狗未入關之前嘅元明已經有，嗰時叫中原音/官話，滿洲人做皇帝都係要去學漢人嘅官話同漢字。只不過近五百年政治中心都喺北京，咁咪推佢哋嘅官話做全國統一語言，呢個就係普通話嘅歷史，滿洲話同滿文而家已經冇幾個人曉講曉寫。

邊有漢人
蒙古人入關 滿州人
再加 蘇共走狗 仲有漢該至奇

懶得計數， 咁滿清入關之後總共大約殺咗幾多人?

如果本身係廣東人就應該冇,祖籍係北方人嘅話就好難講

如果你話朱元璋係支那人
咁你自己都係支那人咋

之前望過人講，話咩教授提出論點，你信就信唔信就算
晉以前漢人係血統計，但其實都唔知點計，秦以前七國時根本唔同族，好啦，當內部大混血成為血統上漢族
但晉朝以後漢族根本唔係血統而論，而係文化而論，咁認真，五胡入中原文化上都漢化，唐時安史之亂更一定程度上西域高官唔想被歧視為外族成為漢人心態，到北宋時，遼國王室都有呢種漢化心態，就算元初忽必烈都有。。。只係某位南宋名人盡忠玩大咗，唔係的話，中原內蒙古人隨時漢化，反而滿洲人應該係宋時女真金國時期有體會，雖推漢文化，但極度維持滿洲文化。。。乾隆條仆街係後院cosplay過漢人古裝

大粵民國成立之後一定要將所有祖藉唔係廣東嘅人趕走,管治階層一定要由我哋廣府人主導！

就咁。。。普通話/台灣國語係明朝根本唔存在，當時官話係近南京一帶南方官話，而普通話係滿人入關後想講南方官話又講唔正而轉變出嚟北方官話，當時咩內城同外城官話就另外再講啦
而呢個問題到民國建立時引發京國之爭，呢場爭鬥睇到好多滿遺係政府高層

我幾時有話要拉香港落水？香港都唔係個個都係廣東人血統啦！

寫清史嘅都係前清遺老
立場自己諗

支那人最愛睇清劇

俾連登仔去打杖，真係守軍紀唔姦？？

姦！！姦男人，連登出名多基佬

就係殺淨個班順民後代先成為今日既蝗蟲，所以唔殺可能仲好D，蝗蟲同強者一同生活會被淘汰

滿人同漢人唔係領土爭議咩

讀書人的能算偷麼
中國人的能算殺麼

受害者都死晒老實講 佢點吹都得
但同樣性你又證明唔到係假

但問題係當時有1937年，日本未同同盟國反面，當時唔少外國人係南京無事仲有記錄呢，只係記錄唔到數據

比邊個都會殺啦，你估連燈仔唔想殺新移民？

點解呢？
佢地強姦100個
點都有1-2會生到仔出黎

更何況 一定有北佬移民去南邊

真係咁勁，唐玄宗一早搵咗漢人用投石車打柒史思明啦
使鬼老遠禮聘諸胡咩

陳寅恪已經為中原文明演變過程作岀最準確嘅描述
取塞外野蠻精悍之血，注入中原文化頹廢之軀，舊染既除，新機重啟，擴大恢張，遂能別創空前之世局

咩叫真唔真係咁勁
歷史記載就係漢人發明弩，投石車，大炮先過胡人
胡人學咗之後勁唔勁過漢人已經係另一回事
我前面講過，華為抄人野再搶贏美國市場唔通代表華為勁？
草原民族無論文明定科技都必然落後於農耕民族，無得唔認
唐朝已經係胡漢混雜，但無漢人留低嘅文化同科技，單靠胡人自己嘅技術有本事變成咁偉大嘅文明？
唔好忘記果班胡人係東晉時仲玩緊食人肉，同唐朝果陣嘅胡人已經兩種文明

中國人溝到賤過地底泥

講真，殺就一撚定
打仗就係為左爭資源，唔殺緊啲打仗黎做乜
人越少可以分嘅資源越多，根本就係生物天性黎
無乜野好講

lm

漢人士大夫最鍾意就係認親認戚將自己啲甩皮甩骨發明歸類做人地嘅起源

歷史係弩投石車同大炮喺地中海中亞都有發明
至於戰績如何呢？就係中原文明對遊牧文明輸多贏少
現實係不論漢人士大夫吹得有幾大，中原文明就係不堪一擊

講返唐代，河朔嘅安祿山叛變，唐室係搵更靠近中亞嘅安西迎戰。你覺得佢地咁好打係因為吸收咗中亞軍事技術，定漢人軍事技術？

漢人士大夫最鍾意顛倒事非黑白，明明人地胡人好打，係因為人地擁有先進軍事技術，冶金技術，同埋組織能力，漢人就反而話人地唔文明

至於講到食人肉，又點敢喺漢人面前班門弄斧

垃圾低賤既漢人原來自古以來都偷人野當自己發明

之前先有post講支那歷法都係偷人野當自己

漢人成日打j話兵法點勁點勁但次次都畀外族打撚到仆街

按國家憲法佢地都係中華民族
即係一家人

外族無資源餓狗搶屎

我話漢人發明先過胡人，唔係話漢人獨家發明，文盲唔該驗眼
定係你想講匈奴發明弩同投石車早過漢、遼人發明大炮早過宋？
點解我講胡人你就扯到去地中海？原來歐洲人都係胡人？
仲有我唔知你講乜撚野漢人士大夫嚟做乜柒，好地地討論標乜撚野籤？
我唔覺得漢人特別優秀，事實上希臘同羅馬人先係最優秀，但唔代表胡人就會比漢人高質
一係你話我知胡人(匈奴、鮮卑、蒙古、女真)到底發明過乜野咁高質，唔好一味話打仗，蘇聯好打過西歐同日本，但蘇聯好高質？

明明係你上面話中國周邊遊牧民族(胡人)抄漢人軍事科技我只係指岀人地抄都唔係抄漢人

我都唔覺得胡人特別優秀，我只係話胡人比漢人高質
你仲好意思攞蘇聯比遊牧民族對中原文明以少勝多，同玩人海戰術嘅蘇聯邊同

你以為胡人剩係識打？
剩係敦煌石窟漢地已經無岀其右
仲未計唐代胡旋舞龜茲樂風行全國，仲hit過今日kpop

漢人就算有高度文明
都係不堪一擊

我只係講事實
弩係秦朝用先過匈奴，匈奴人根本無技術整到
投石車都係漢朝用先過匈奴同鮮卑，你幾時見到匈奴人用投石車攻漢朝？
火槍大炮我唔敢肯定係宋朝定西方發明先，但歷史無記載過遼用大炮攻宋，所以又係宋早過胡人

游牧民族淨係打贏過漢人？咁羅馬點死？
花刺子模輸畀蒙古又係因為佢低質？
蘇聯人海戰係二戰前期嘅事，去到後期已經變成靠裝甲洪流攻到入德國所以冷戰時代嘅蘇聯一定高質過歐洲啦

叫你舉例胡人有咩發明，你同我講跳舞
喂，其實好簡單，如果胡人真係咁高文明，點解佢地大部份文字都保留唔到？要用低等嘅漢字取代？又唔見大英帝國佔領完殖民地要放棄英文

同樣係生番，明顯日耳曼人聰明過班滿州狗好多。

識得利用前朝資源進化成一個優秀民族，但滿州狗呢？

知唔知乜野係遣唐使

測試

所以今時今日嘅香港人真係好幸福

共產黨從來不夠膽拍攝岳飛抗戰靼子

而且心胸狹窄程度比你想的更恐怖

日耳曼初時咪又係一把火摧毀晒偉大嘅羅馬文明
只不過後來畀耶教馴服，再畀高等嘅拜占庭同阿拉伯文明影響，先令佢地脫離野蠻人

當然滿人女真狗垃圾都係事實

咁你憎唔憎坐枱食飯，憎唔憎食牛雜？

日本同中國都是領土爭議！

事實
我唔知點解你會將弩投石車大炮同先進掛勾，事實係漢人所謂「先用」嘅弩同投石車，實戰不堪一擊
你唔好見歷史書有個弩字，就以為係射穿鐵板嗰種先進弩啦，漢人用嗰啲好廢架

你覺得周邊遊牧民族會學廢過自己嘅軍事技術？
其實真係唔使講咁多，你答我一句就夠。你覺得唐室搵安西都護府打安祿山，係因為佢地掌握漢人軍事技術，定中亞軍事技術？

蘇聯不嬲重量不重質，我真係唔需要同你喺呢度糾纏

你睇下你，又要避開軍事技術唔講，ok咁我地講文化藝術，漢地又係落後ok你話發明，就咁諗都諗到遊牧民族發明馬𩣑，改變世界，你漢地有乜嘢發明係改變世界？唔好講四大發明呀

你最後條問題，充分表現岀方塊字使用者有幾井底
人地粟特文及其變種有極大量傳世文獻，人地冇週期性人口滅絕，傳世文獻種類分分鐘豐富過漢文

中國人嘅大統一情意結 死要面

其實係好事幫左地球
依家支那少一半人口會好好多

滿洲狗那甚麼見得人的文明文化！

所以要消滅本地漢人文明文化來提高「胡言亂語」。

係咪幾千萬人命要入吳三桂數？不過好似都未夠老毛多

孫中山好多野唔好，但由南方書生反抗滿州佬統治真係好爽，而家都冇人做到

如果當年二戰日本冇投降
今時今日嘅「國語」就係日本
日本人都係「中國人」嘅一種

和朝

點解唔多謝埋毛魔

弩投石車大炮哩啲都唔叫先進工藝咁你咪講下咩先叫先進囉
如果真係咁不堪一擊，漢朝可以頂到三百幾年？

其實我唔明點解你會一口咬定玄宗搵安西軍救駕只得一個考量，而唔係因為地理，補給，行程之類以我所知安祿山由東北進軍京城，如果要由南方臨時徵召士兵效率一定低過抽調未解甲嘅安西軍，定你以為古代徵兵可以一call就有咩叫三軍未動糧草先行仲要西域最多騎兵同戰馬，點解唔調佢先？

最好笑係你講馬喂馬係烏克蘭草原民族發明架喎又計落東亞胡人果度？咁日耳曼又計？漢人都有發明馬鐙又唔見你講

最後果度我話胡人轉晒用漢字，你同我講博物館有胡人文獻留低咁不如話埃及文字都未失傳啦使乜要文字專家去翻譯呀叫個埃及人讀咪得囉

中國人亦都好低賤

清狗係共產黨先會吹奏，同一類嘛
魯迅講得好岩死剩的大多數是奴才
而現在依班中國人就正正係呢班奴才既後代（包括埋你啊，港豬）

日本係現有華夏文明最佳嘅繼承者
真正嘅中國人

中國人存在咗唔夠200年，點真正中國人法？

推

你自己諗下你個敘事合唔合邏輯
落後嘅遊牧民族抄先進嘅漢人軍事技術，然後先進嘅漢人軍事技術永遠都喺胡人手上變得更厲害
先進嘅漢人永遠輸多贏少

你咁同阿q有咩分別，阿q比人打柒，就自認係人老豆
漢人比胡人打柒，你就自認人地啲軍事技術源於漢人

你真係無謂再兜，安史之亂打咗八年，再加埋晚唐咁多戰爭，漢人士兵真係打得，晨早調晒去打啦

你仲要話胡人轉晒漢字唔通後來嘅藏文蒙文滿文係變岀黎嘅
胡人只有最靠近漢地或者到漢地定居嗰班先會用漢字，當然漢化伴隨住退化，然後比新嘅外來者征服，不斷重複
所以中國歷代都係好似陳寅恪所講中原文明靠注入遊牧民族維持生命

漢字我計埋西夏文契丹大字呢啲變種，你睇下個地圖流傳程度有幾廣？
虧你講得岀胡人轉晒用漢字

當你見到漢地由外地輸入文明多，輸出文明少，你就知咩事啦做咩咁不願面對

見果班人自認做Mandarin就知佢地on9

前幾年先有套 精忠岳飛, 由黃曉明做岳飛

其實中國人既兵法, 只係對自己人有用
一對住外族就含撚

就好似三國時代果班 關羽, 張飛, 周瑜, 張郃
全部都是自己人圍內打, 就吹到自己係名將

連登仔 都成日吹捧三國將領
所以我成日屌連登仔, 三國戰爭 即係自己人打自己人, 根本無野值得吹

最後又咪失敗左
武昌起義成功完全唔關佢事

而且洪秀全都係廣東人

今時今日中國人口咁多

係因為毛澤東 叫中國人生多D, 人口多, 國力先會強

你要多謝都多謝鄧小平啦, 搞一孩政策

因為"華夷之辨"

就算佢點屠殺都係有限數
同毛魔比真係小巫見大巫
而且比人先姦後殺殺死
總好過活活餓死
後者死法殘忍好多

契丹支那滿洲點樣演繹個歷史，金兵侵略中原宗朝，變成兩兄弟土地分爭？

三國多人吹捧，主要靠日本KOEI 出game引發

如果冇game,三國只是普通歷史，根本冇乜人提，等於五胡亂華d歷史，有幾何有人提

同你討論根本係晒氣，人講東你講西
我舉例弩投石車大炮，你就話西方都有發明
我話漢人發明早過胡人，你就話果啲唔叫先進產品
問你咩叫先進，你又唔撚答

我答你玄宗向安西軍求援嘅原因可以嚟自效率問題，講埋你知解甲同未解甲嘅分別，但你連少少專業分析都無畀到我，一味話如果漢人勁啲就會調漢人，完全無視軍事理論同形勢，好心你自己睇下唐朝嘅軍力分佈係點先啦，精兵強將全部都係邊界節度使手上，唔通沿海同南方會有重兵駐守？驚有太平洋艦隊登陸呀？

馬果度柒咗又扮睇唔到，同你講馬鐙係漢人發明又扮失明

仲有你話每次漢人技術都畀胡人升級，哩個根本係邏輯謬誤技術必定係隨時代進步，完全視乎你以邊個朝代做切入點，我都可以話隋朝改良咗五胡嘅技術，宋朝改良咗唐朝嘅技術，明朝改良咗元朝嘅技術何況既然你講到胡人咁高水平，點解佢地嘅發源地（大漠，西北，西藏，滿洲）一直到都唔見有咩先進科技產出？入到嚟中原反而有？其實咪同華為偷完美國技術再「改良」無分別唔通華為又好高質？

最後文字果度係我講得唔清晰，我意思係胡人經常係佔領中原後都會喪失自己文字，好似五胡遼金西夏咁，如果真係先進文明統治落後過自己嘅文明係一定唔會咁，正如我話大英帝國殖民後都唔會放棄英文，西藏蒙古只係無畀漢人政權統治得耐，否則我肯定佢地一樣會失傳文字

我預咗你又會避重就輕架啦，反正你已經當內亞論係聖經一樣，唔會獨立思考，雖然我之前都開過post話中原係遊牧民族公廁，但都未去到你咁癲

改朝換代係死咁多人架啦

仲有餓死慘過 先姦後殺

有咩相關事件記載？

ching介唔介意講下點解有d軍事技術漢人發明先過胡人
但由過程到結果都係胡人嘅軍事技術更加進步
一直屌打所謂嘅漢人

ching明唔明佢講緊嘅係中國人嘅概念
即係梁啟超果期創中華民族而出現嘅產物

而家啲所謂南京屠殺相都係用通州事件同關東大地震啲相嚟裝假狗

華夷之辨嘅 中國人
係文化高等嘅表現

個個講撚曬胡語啦！仲好光榮

清狗語～普通話
認賊作父

師兄正解

明朝都係普通話

明朝普通話非現在普通話

一句講
客家、閩南話就非常接近唐宋的官話，而粵語則比較接近秦漢時期的關中話
之後全部都係支那話

所以粤語最有歷史價值

美國歷史學者路康樂（Edward J. M. Rhoads）在他的著作「滿與漢︰清末民初的族群關係與政治權力（1861—1928）」提到一段歷史記錄：

「一個將要被殺害的旗人婦女可憐的哀求：『我們是無罪的，我們也憎恨我們的祖先，因為他們虐待漢人』，另一位老夫人哀求：『殺死我們這些沒用的婦女和孩子，你們能得到什麼呢? 為什麼不釋放我們以顯示你們的寬宏大量呢？』士兵們雖然有所觸動，但不敢回應，還是將她們殺死了。」

路康樂也提到革命黨進入武昌之後，當地旗兵雖然沒有抵抗，但是革命黨通通把他們抓去殺了。而且革命黨人還會在街頭隨機把長得像滿人的叫下來，命令他們念出數字六六六，若有滿人口音，把六念成「ㄌㄧㄡˋ」，就會立刻被抓去處決。（這段美國歷史學者的敘述雷同於前述李幼新外婆所形容的狀況。）

美國著名漢學家，同時也是加州大學聖地牙哥分校的現代中國史教授周錫瑞（Joseph W. Esherick）對於辛亥革命有著這樣的看法：「那差不多就是屠殺。… 如果旗兵被殺是因為他們具有潛在危險的話，那麽殺害婦孺似乎是完全沒有必要的。」

屌佢老母 是但一種非滿化胡語做國語都順氣尐！ 現金世代個個認戝作父

明朝講吴語機會大

[400年前的北京話：吳語]

北京自建城以來經歷過了許多個朝代的變遷，自古以來北京話有過多少變化？如何變化？從歷史上講，400多年前的明朝末年，從意大利來的傳教士利馬竇曾用羅馬拼音記錄了大量的當時的北京話，這些記錄至今尚保存著。

從利的記錄中可以明白無誤地看出：當時的北京話是有大量入聲字並且沒有zh、ch、sh等翹舌音的語言。這說明了當時的北京話不是現在的北京話，也不是現在的普通話，因為無論北京話還是普通話都不具備這些特徵。

同時也說明了北京話和普通話的歷史都超不過400年，400年前的北京話是明朝的官話（考證為吳語）。

[北京出現第二語言：滿語]

滿人入關進駐北京後，為了小區的安全等政治因素，滿人把紫禁城周圍10哩之內的漢人全部趕走而專屬滿人居住，這個範圍稱為北京的內城，而10哩之外稱為外城。

於是，北京城出現了兩個社群：滿人社群和漢人社群，這是階級、語言和居住地域等都十分分明的兩個社群，北京城也就出現了兩種語言：明朝官話和滿語。任何語言都是跟人群一體的，當時北京的兩種語言的地域差別是：內城說滿話，外城說明朝官話。

[滿語的分化——滿式漢語]

由於滿語是一種北方民族的語言，滿人草原、叢林的原始生活以及滿族短暫的歷史文化侷限了滿語的成熟水平。可以說，滿語是一種比較原始的語言，不論它的發音、詞彙以及語法等都十分的原始和不成熟。即使在北京，滿語也難以滿足日常生活使用的需要，北京的動植物、建築、日常用品等很多東西都是滿人見所未見、聞所未聞的，這些東西用滿語都很難描述和交流。

在滿人和漢人之間是這樣，在滿人跟滿人之間也同樣無法把日常生活所碰到的東西表達清楚，至於像漢人的建築工程用語、藝術語言、醫學及其它科技用語等高級語言使用則更加無法表達，當時的形勢是滿語在北京面臨無法交流的危機。

面對有幾千年歷史的千錘百煉而成的漢語，滿人雖然奪取了中國的政權，然而其語言卻難以勝任統治中國的使命。但是滿人作為中國的統治者卻不得不面對要使用語言的生活政治現實。小至為了自己日常生活的表達，大至為了統治中國的政治需要，滿人都迫切需要一種能很好地表達自己周圍生活的語言。

改造滿語已經是來不及了，滿人除了學習和模仿漢語之外別無他法，因此，套用北京漢人的語言（包括詞彙和語音）成了唯一的選擇，於是第三種北京話出現了——滿人學講的蹩腳漢語（暫且把這種語言叫做滿式漢語）

[第三種北京話的形成——內城北京話(mandarin)]

北京城裏的一棵小樹、廚房裏的一件工具，用滿語都無法表達！因為滿族人的祖先從來沒見過這樣的植物，從來沒見過這樣的工具，這就是當時統治中國的滿族人所遇到的嚴酷的語言現實。滿語要繼續說下去，除了直接使用北京外城漢人的語言的詞彙和模仿他們的語音之外再也沒有第二種可能！就像日本皇軍學說中國話：「你的，八路的，幹活？」一樣，北京內城的滿人開始了他們艱難的模仿漢語的歷程。

但是滿語對比漢語有它先天的殘疾，首先，入聲字一下子就全丟了，這就是漢語同音字增多最根本的歷史原因，用滿語套學漢語的發音更是不倫不類，可以肯定地說，這是發音最糟糕的漢語。但是，歷史就是這麼殘酷，滿人的這種蹩腳漢語比起日本皇軍的蹩腳漢語要幸運得多了，隨著使用人口的增加，這種讓當時的漢人老百姓笑掉牙的蹩腳漢語成了清朝統治階級的「共同語言」——這就是早期的普通話（英語的稱謂把這種語言稱為mandarin）。

唔撚理啦 我眼中得英語先係國語
國際語言

因為遊牧文化係不利於工藝發展，同佢地嘅生活模式及地理位置有關，歷史可見新科技極多數都係源自農耕文明

何謂過程同結果都係胡人更進步？哩個純粹係睇你選擇用邊個朝代作為切入點，你用蒙古做「結果」咪會覺得胡人先進過漢，但我一樣可以話漢比匈奴先進，隋比五胡先進，明比蒙古先進，而且事實可見滿清亦落後過明朝，入關全靠吳三桂，何來胡人比漢人先進？

胡人（東亞）只係好似蜜蜂傳花粉咁傳入西方技術，但佢地本身係發明唔到甚至造唔出先進嘅技術，哩個係同遊牧生態有關，歷史學家一早認同遊牧文明係不利科技發展，無必要為咗踩低漢人而去扭曲常識

魯迅評價說：「清軍入關屠盡明朝漢人的骨氣廉恥。大明有思想、敢反抗的忠勇之士幾被殺盡，留下的是大抵順服的「奴才」。

同依加香港一樣

我真係唔知你個腦裝咩

1. 軍事技術先進，咪就係贏得多死得人少，漢人喺歷史書自吹自擂冇用架，實戰說明一切
你咁鍾意用華為夾硬比喻呀嘛，漢人呢種行為就等於華為吹奏自己麒麟chip有幾先進，現實係唔見得人

2. 你唔使講咩漢人冇必要發展軍事科技唐末大亂都仲唔發展
你自己答自己兩個問題，安西軍以至唐末活躍嘅眾多軍隊，有幾多係漢人？
活躍嘅軍隊，唔講係咩種族，依賴嘅係中亞軍事技術定漢人軍事技術

3. 既然都講得出內亞史觀，咁你都應該好清楚遊牧民族都係繼承中亞西亞科技文化，但你就係度打稻草人
冇人話過遊牧民族最先進，有好多產岀，不嬲都係話遊牧民族比漢人先進

你話人地抄，然後ff人地係抄漢人哪來的自信

4. 你有冇諗過，點解一直都有胡人漢化，但漢文明傳播範圍一直冇點增加？而吸收咗咁多胡人，點解歷代依然唔夠周邊遊牧民族打？
咪就係因為班胡人漢化咗之後，技術文化不再進步，甚至退化

你以英國冇？英國殖民地都有一班英印人英緬人，佢地祖先係英國人，但印化緬化咗，結果知識水平文化全面退化
你唔覺得英國有呢種例子，係因為你已經唔認為呢班人同一般印度人緬甸人有咩分別

胡人漢化都係一樣，總有一班會漢化，漢化咗之後就唔再好似以前咁凌駕於漢人，只會變成同其他漢人一樣等待新一批胡人入侵

5. 我都唔想打擊你，但馬鐙最早發現係北燕，係一個鮮卑化政權
當地要去到後來嘅北魏先開始漢化

我都知係有啲難面對，你慢慢接受

馬鐙方面，學界亦有推斷來自中亞既薩瑪提亞人已經有應用，不過最早出土實物都係北燕既

話咗你會避重就輕架啦，除咗馬鐙之外全部都無正面答過我，好野
胡人科技勁過漢人但就造唔出大炮，仲要畀漢人大炮打返轉頭，唔知咩邏輯滿人無論文字同科技都差過明朝又唔講，可能你又唔當佢胡人啦下

明明馮素弗祖先幾代都係漢人，鮮卑化咗你就話唔計漢人，但漢化咗嘅胡人有乜功勞你又照計落胡人度個龍門咁搬法點夠你玩呀

得喇得喇，唔想同你啲輸打贏要嘅人再玩，慢慢攬住果啲太平盛世都要食兩腳羊嘅胡人當寶啦記得順便歌頌下高等嘅蒙古人點樣摧毀伊斯蘭低等文明，滿州人點樣帶領漢人進步

痴撚線，連日本人都被中國人埋

睇漏咗英國果度，原來除咗馬鐙都仲有一度係正面回應我，好感動

但可惜你舉嘅例子錯晒呢
英國解放殖民地後，英語仍然可以係印緬流通，而胡人漢化後係中原渣都無剩
哩個亦係側面印證何謂優秀文明，假如胡人係比漢人優秀，就算佢撤離中原，佢嘅文字都一定會保留係中原繼續流通，甚至擴散開去，好似大英咁，但胡人文字一直都無改變到漢字，亦無流通係中原，反而係毛澤東條撚樣改晒做殘體

二十世紀既日本既文化同化力唔可以同古代東北亞同中亞啲少數民族比較

一個民族嘅問題豈能一人擔當

明明係你一直唔敢答一個簡單問題
點解號稱發明呢樣嗰樣嘅先進漢人，歷代對遊牧民族輸多贏少？

點解啲所謂漢地科學發現，要過中亞西亞浸鹹水先會變得有實現用途？

文明就一定係雙向流動嘅，但我地見到文化上，只有回教景教祅教佛教影響中國，未見過儒家可以影響印度中亞
只有胡人藝術傳入中國，基本上唔會有漢人藝術傳入中亞
宋代已經算係漢文明傳播最廣嘅時代，最多都只係去到西夏遼契丹

國際視野，只有阿拉伯人沿中亞或東南亞海路入中國，唔會有漢人去人地國家經商，史書就算係官方史，講到咩北狄南蠻，得一兩段仔描述，連人家國家係邊有咩風俗科技水平點都唔清楚

你慢慢自圓其說，維持漢地先進嘅幻想

講到馬鐙，你撻皇帝啲祖先岀嚟做乜？你覺得馬鐙係皇帝本人定佢國內嘅鮮卑人整岀黎？

講到胡人退化，我唔知你係憑咩假設高級文明一定可以留傳
英緬人退化得厲害過英印人，繼承嘅英國文明咪少啲。漢化胡人退化得更厲害，加上遊牧民族冇大英帝國咁先進，喺漢地保存唔到有咩咁岀奇？
反正漢地自己啲嘢都成日失傳，保留唔到架啦

我見你都開始發爛渣你想討論食人我完全冇問題不過討論結果應該唔會對漢人有利

打仗殺人強姦唔洗處理屍體
拍拍屎忽就走真係好爽

又搬龍門
講緊東亞胡人同漢人，你就扯到去西方印度阿拉伯不如你講埋美國添啦笨
明明都無講過漢人比西方先進就話人自圓其說係咪有病

你又咁肯定係國內鮮卑人而唔係漢人知唔知漢朝已經有單邊馬鐙

一講到漢化個龍門又開始搬啦
之前又話胡人技術點樣改變世界點樣先進過漢人，但連文字都保留唔到又話唔出奇英文係印緬保留唔關啲人退唔退化事，係人地個文明真係優秀，就算離場都仲有影響力，印度人緬甸人自己都要學英文請問比漢人優秀嘅胡人點解退出中原後就無晒文字影響力？反而漢字就傳入朝鮮同日本越南？朝鮮咁近東胡，做乜好學唔學，要跟個差嘅文明學寫字？
你根本解釋唔到哩個現象，一句唔出奇就算

食人我唔介意你講呀，漢人係無戰亂飢荒嘅時候點樣食人法？

最後呢，唔係唔想答你漢人同胡人輸多贏少，而係你完全無講過點得出哩個結論，到底係以戰役計定純粹以國家興亡計，點討論呀？

其實講外族戰爭，我可以做個類比

羅馬帝國對外族打咁多場仗，最後都被外族瓜分天下，有人話羅馬人腐化，請僱傭兵打，到僱傭兵羅馬化，失去左戰鬥力

咁到底外族羅馬化係退化嗎？ 羅馬對外族（哥德、薩瑪提亞等）真係輸多贏少？但難以類比既係，羅馬係西方核心及對西亞既影響力較大，中原就影響西域及北亞

遊牧民族對農耕民族係有先天嘅軍事優勢

1. 機動性

現代戰爭理論入面講到明 戰爭最大效益係殲滅對方有生力量

而遊牧民族嘅高機動力喺機械未出現之前係有極大優勢: 阻截對方撤退同撤退都可以有效針對有生力量

2. 軍需

遊牧民族因為平常就冇守土觀念 可以做到軍需輜重同軍隊並行 唔似農耕民族咁要分開處理 所以遊牧民族可以經常以斷糧道 偷襲糧倉之類取得優勢戰果

3. 取向不同

農耕民族守土意識重 遊牧民族就在乎資源

所以好多時遊牧民族嘅侵擾都係搶完就走 唔會留守 又因為高機動性 所以農耕民族只能以圍牆城池來對抗 並不能有效殲滅對方有生力量

同中共差唔多

語無倫次
不嬲都係講緊東亞胡人吸收中亞西亞文明，再向漢地輸岀

講到馬鐙，我就特登google咗一啲非漢字嘅資料
Medieval Technology and Social Change

"The rudimentary idea of the stirrup appeared in India in the late second century before Christ, as shown in sculpture at Sanchi, Pathaora, Bhaja, and Mathura: a loose surcingle behind which the rider's feet were tucked, and later a tiny stirrup for the big toe alone."
"The foot-stirrup presumably is a Chinese invention. It appears in China as a result of the great wave of Buddhist missionary activity which swept through Afghanistan and Turkestan to the Middle Kingdom, carrying so many elements of Indic culture. "

多謝你，又一個例子證明文明嘅流動方向

你唔使諗住用大英帝國貶低胡人喇
漢地人口大清洗咁頻密，自己都大把野失傳，好岀奇？
人地粟特文一系活躍喺中亞，就當人消失冇晒影響力

仲要打飛機話漢文化傳到去日泡越，你肯定你唔係內亞史觀支持者？
文明從西亞向東流動，邊緣嘅漢地只可以向更邊緣嘅日泡或者接壤嘅越南輸岀漢字

講到食人，你唔使戴頭盔，話咩冇戰亂飢荒就冇食人，現實就係漢地成日戰亂飢荒，姐係成日食人
不如你話比我聽，漢地有邊個王朝邊個世紀，係冇食人現象發生過

我嘅結論由頭到尾都係，漢地文明輸出少輸入大，大航海時期前，一向滯後於同期週邊遊牧民族(東亞胡人)

Btw兩腳羊一詞係岀自北宋人肉市場嘅menu，唔使入胡人數

老毛殺最多支那人封埋聖添

你直頭思覺失調
搵阿拉伯嚟講最多咪證明中東比中原先進，點樣證明夾係中間啲東亞胡人先進過漢人如果佢地係農耕文明就話啫，但遊牧民族無論工藝，科技定生產力都必然低於農耕文明，《槍炮鋼鐵細菌》已經講過好多次，一係你直接畀實物例子我，最簡單一樣野我講過無數次，點解胡人會慢過漢人造出弩技石車大炮？你解釋唔到=前面所有野都係鳩up

你果本書完全無提到東亞胡人，印證咗乜柒？技術由西向東流我一向應同啵，但做人唔係一本天書睇到老架細路內亞論有佢值得參考嘅地方，但我唔會因為咁就天真到以為胡人比漢人先進囉

文字保留唔到就賴戰亂宜家個問題係無漢人去學胡文＆胡人自己都主動學漢字呀傻閪連更落後嘅朝鮮日本都唔肯學你啲先進胡文呀陰功啲野無人學緊係失傳啦，仲係度抵賴

叫你舉例和平時期漢人食人例子，你就鳩up一句「成日都戰亂」當答咗，嘩屌肉酸到你少少數據都畀唔到就好心你鳩up少陣啦起碼兩晉＆金蒙清期間胡人食漢人都叫做有記載呀，你就敷衍到咁

見到滿人咁失敗先話唔計算啦都唔係第一次搬龍門

陶傑篇文唔係咁講喎

金老師在「北京的滿族」一書中嚴正指出：中國普通話，是滿洲人學講北京話而出現的語言，而不論普通話還是北京話，歷史不超過四百年。
金專家論述：滿人在滿洲過草原叢林之部落蠻獵生活，滿語是很原始的語言，發音和詞彙都簡單。譬如滿洲人講話沒有入聲，粵語和滬語俱有，滿人入主北京之後，胡化了「漢語」之後，普通話至今已無入聲，詞牌「滿江紅」，用普通話唸，即刻沒了韻。
問題是滿人的祖先女真，亦曾被蒙古所滅，滿語也先被蒙古語殖民了一層，譬如「胡同」，即是蒙語，在元朝始。清代民國男人穿的「馬褂」，為何有「馬」字，因為是蒙古人騎馬之服裝演變來。劣幣驅逐良幣，此亦一例。
除了專家，共產黨尊崇的中國農民革命領袖洪秀全總書記反清詔書明確宣佈：「中國有中國之語言，今滿洲造為京腔，更中國音，是欲以胡言胡語惑中國也。」洪總書記所說的「更中國音」之「更」，是「變更」之意。
而洪總書記是中國廣東花縣人，花縣今屬廣州市。

即係女真人（清）嘅滿州話本身已經畀蒙古胡化左，清統治中國再用半鹹淡滿語學漢話，先有今日嘅普通話。

篇文講嘅金老師係清朝皇族之後，應該好有說服力啦～

可能離左題, 不過見上面幾位巴打個quote太長弓唔想再引

其實遊牧民族打贏中國唐宋明同中亞周邊國家雖然會殺平民同擄走女人, 但係佢地多數唔殺工匠而係帶走d工匠, 所以隨左士兵好打得, 因為不斷有新技術,佢地製造武器都好優良.

漢代打匈奴都係等匈奴分裂弱化再打, 前期都係靠和親同賠錢

唐代有李靖打到東西突厥都臣服先有天可汗呢個朵, 果時應該最強盛, 靠武力同嫁出公主, 同隨行樂師, 技師等等係輸出文化同藝術最活躍既時期

古代中國好鬼自大, 係貿易方面, 佢地覺得做貿易即係平起平座, 所以唔肯直接講買賣, 佢地用tribute system , 即係人地帶d野名義上黎朝貢, 中國比人果d叫稿賞, 極之中心思想

但係漠北有鬼物產咩, 又係d窮西地方, 唯有邊打邊搶. 但係即使遊牧民族既人由出世果日開始已經授訓出打仗. 但會因為少受到奇襲有時都會比好似李靖同李成梁呢d中意一支奇兵掃你後欄既將領打到落花留水. 只係綜觀中國對外戰爭往往好大喜功, 太多士兵又搞唔到條好長既補給線, 好多時唔洗人地搞, 自己都收皮, 其次係唔識同周邊小國打關係, 人地唔係老憑幫你補給同比路你行, 有時候仲會係後面插你兩刀.

晚明就係比晚年有意自立既李成梁養大既努爾哈赤亡國, 自己放棄遼東比人做根據地成長到統一埋女真. 唔係既話, 單單內亂未至於比外族入侵, 如果努爾哈赤統一唔到女真, 比農民起義佔領左首都最多咪黎多次南北朝, 吳三桂甚至可以聯合一部分女真自立打返闖王轉頭. 不過冇如果

蒙古和滿州 征服中原之後, 戰鬥力就大幅下降

着喇嘛服唱中国人真係on99

樓上有2位巴打吵左好耐 但有樣野我想講好耐
其實如果好似個位巴打咁講，中原人(我唔用漢人)成日打唔贏胡人，
就=科技落後我覺得好可笑，一場戰爭既勝負唔係單單以科技決定，
首先以當時既冷兵器時代黎講，戰馬基本上係絕對既優勢，
南方馬其實比北方胡人馬根本係垃圾，無論係速度耐力大小都唔係個皮，
另外，當絕對大部既人入主左中原，根本係食慣嘆慣，
你叫佢地去打仗？點會可能夠北方仲處於狩獵模式既胡人打？
當我之前講過一樣以冷兵器時代黎講，個d科技既進步根本克服唔到，
依幾樣絕對既劣勢，即使當年韓戰，美國佬科技進步過中國，
都唔夠班痴線既人海戰術打(雖然你可能會話當時有蘇聯同關東軍武器)
但我地唔會因為美國佬輸左就話中國科技比美國更進步。

你真係好可憐

有少少常識都諗到，如果文明主要由西向東傳遞，更接近中亞西亞，與中亞西亞甚至歐洲交流更頻繁嘅遊牧民族，自然會比漢地更先進。

你呢種係典型嘅不願面對事實，唔願意面對漢地喺接收西亞文明方面必然滯後於內亞遊牧民族

1. Why nations fail已經回應過槍炮一書嘅觀點，唔該你自己去睇下
漢地長年編户齊民式榨取式制度先係文明停滯嘅原因

2. 遊牧民族冇比漢地先發展岀弩同投石車，係因為呢啲技術並唔符合佢地嘅作戰體系
比你睇下天工開物嘅記載
"凡弩為守營兵器，不利行陣。"
"凡弓箭強者，二百餘步，弩箭最強者，五十步而止，即過咫尺，不能穿魯縞矣。"
"國朝軍器造神臂弩、克敵弩，皆併發二矢、三矢者。又有諸葛弩，其上刻直槽，相承函十矢，其翼取最柔木為之。另安機木，隨手扳弦而上，發去一矢，槽中又落一矢，則又扳木上弦而發。機巧雖工，然其力綿甚，所及二十餘步而已。此民家妨竊工具，非軍國器。其山人射猛獸者，名曰窩弩，安頓交跡之衢，機傍引線，俟獸過，帶發而射之。一發所獲，一獸而已。"
睇到未？
大型床弩只可以用黎守城，一般手提弩仲廢過弓箭，係普通人攞黎看門口用
天工開物仲要係記載明末科技，可以想像之前嘅年代係更落後

3. 我就未見過漢地嘅人力拋石機有咩實際戰績，除咗打更邊緣嘅高句麗外，不如你話比我聽等我學下野

4. 至於大炮，我想講中國係從來都冇製造過有實戰用途嘅黑火藥，中國煉丹火藥nitrate比例完全不足，結果係只有訊號同埋煙熏用途，冇爆炸殺傷作用
毒藥煙球
搗合塗傅於外。若其氣熏人，則口鼻血出。二物並以炮放之，害攻城者。
凡燔積聚及應可燔之物，並用火箭射之，或弓、或弩、或床子弩，度遠近放之，其法見攻守及器械門。
武經總要卷十一

5. 正如我之前講，遊牧民族好打，就唔係因為人地落後，而係因為人地無論由軍事訓練，畜牧業，冶金，地理知識，醫學，後勤等各方面都優於漢地

我剩係聽過漢人哀嘆失去燕雲十六州從此冇良馬用，冇聽過胡人哀嘆失去漢地冇人力投石機同毒藥煙球用

6. 朝鮮日本最接近漢地，自然受漢地影響更大，呢個唔係好正常咩？咁都攞黎J？
其實朝鮮去到清末仲盛行事大(清)主義，唔通你又會J點解更落後嘅朝鮮都唔肯學先進西學？

7. 講到食人，我真係唔知你焦急到咩地步先會比咁大個位人入

剩係最岀名都有袁崇煥處刑後，大批百姓搶佢啲肉黎食
崇禎二年北京有冇戰爭有冇飢荒呀?
會唔會太易秒，你仲要寸柒柒咁等比人秒

我比埋成條link你，我真係未見過有咩地方會好似漢地咁幾千年黎，都有咁頻密同咁大規模嘅食人現象
你自己諗下當中有咩問題

8. 我真心鄧你難過，你慢慢放低錢穆大中華史觀灌輸比你嘅假象啦

我諗韓戰唔係一個合適嘅例子
因為韓戰讓步嘅美國唔係玩人海戰術，而成日輸比胡人嘅漢人反而係玩人海戰術嗰邊

良馬有優勢，但唔係絕對
除咗蒙古帝國時期，產馬最多嘅中亞遊牧民族一向軍事上文化科技上都弱於西亞
中亞遊牧民族係只有對東面漢地先有咁巨大優勢，對西面係佔唔到便宜

元代，有鑑於自殘盡孝的民間行為，元政府曾於1261年及1270年出示官方文告「禁割肝剜眼」，禁止割取股肉作為孝行或醫療之用

原來蒙古人都比支那人文明

重點唔係邊個用 人海戰術 而係無人會用因為打輸就=科弱

而且中亞遊牧民族亦都唔係 好似你咁講到完全 對西亞冇任何威脅

有啲嘢 就算你唔鍾意 以中原為本位 嘅歷史觀 都唔可以太過夾硬黎

留名學野
個post幾好睇，但討論個陣可唔可以唔好高高在上以為自己撚緊狗咁
睇d濕鳩語氣同表情符號睇撚到煩

利申歷史知識不及幾位巴打既十分一

中亞對西亞威脅響中世都唔少，好似斯基泰人、貴霜帝國（月氏人）、嚈躂人，甚至後來既突厥人、西遼、蒙古人，對西亞既破壞亦不見得少

一句野就睇得出你幾井底
近就一定學到野咁拜占庭上面果堆東歐國家應該先進過中歐同西歐啦？點解咁多年嚟得波蘭-立陶宛叫做威過一陣，其他一直窮到十九世紀甚至現代？點解高加索咁近阿拉伯世界但無出現先進過中西歐同印度嘅強國？

弩不嬲都係防守用，重點係佢個技術成份高，你咁講最初嘅火槍都係好廢架，十槍先得一槍中，中間又要上膛又要加火藥，所以火槍唔先進？

胡人唔用投石車都講得出口你以為遼金蒙滿係用咩攻城？晉朝打後嘅胡人已經識用投石車同箭塔攻城啦哥哥仔同樣道理漢人攻城都會用到投石車，應該話全世界都會咁用，真係唔明你點解會問得出口

大炮果度又照搬內亞論嘅觀點出嚟但我宜家唔係講火藥喎，一路都講緊支炮呀同樣係接觸過西方技術，點解明朝做到，但準噶爾蒙古西藏就造唔出

遊牧民族嘅優勢來自人力資源分配已經係史學家同人類學家嘅共識啦唔該農耕文明係發明機械前都要用三分二人力耕種，戰時為咗保留生產力又唔可以徵用太多農民，仲要晒時間重新訓練，但遊牧民族就無哩種負擔，必要時可以做到近乎全民皆兵，以戰養戰，你叫農耕文明點學？所以匈人同哥德人先可以打殘比佢先進嘅羅馬，蒙古人可以打殘如日中天嘅伊斯蘭世界，道理都係一樣

朝鮮你望清楚係近東胡定中原再鳩up啦
鮮卑遼金蒙滿全部都係正朝鮮隔離，點解要學落後嘅漢文化呢？

食人先最好笑，原來你咁大個人都分唔出「習俗」、「刑罰」同「凶殺案」
胡人食人肉係無需要特定日子或者事件都會食，總之有錢買個奴隸返嚟就食得，仲要家家戶戶都當平常事，你搵袁祟煥做例子根本係戇鳩到極照咁講美國每年都有人因為仇殺分屍食人，所以美國人又係好鍾意食人肉？慘啦，香港都出過幾件食屍案，即係香港人都鍾意食人

最後呢，阿守門員先生，唔該你個龍門放返係東亞胡人果度啦，係你自己話漢人成日輸畀胡人，但入侵中原果班（鮮卑遼金蒙滿）全部都係東亞胡人，中西亞嘅胡人都無入侵過中原你拉嚟講做乜不如話日耳曼都計啦咁

同你討論真係對牛彈琴浪費時間

佢連中原馬種同中西亞馬種嘅體型耐力差距都可以當無事，你地覺得佢仲會聽人意見咩
我同佢拗咁多頁佢都只會選擇性失明，完全唔會接受人意見，我覺得只可以用狂熱信徒or戇鳩嚟形容哩條友

蒙古同滿清好條撚

希望你唔係同我講
因為我係最初畀人扣帽子果個
一開波就話我漢人士大夫，真係o撚晒嘴

有點我buy花生總督

真正威脅過中原政權（指近乎滅亡或攻陷政權中心而論），來自中亞既勢力甚少出現，要數應該得西羌（呢個其實似執雞多）、吐蕃，呢個同西域既荒漠、峽谷地形阻隔相關，儼然係天然屏障，所以威脅多來自北邊既戈壁沙漠

蒙古、瓦剌係北亞室韋人、女真及契丹係東胡人

知佢就唔會咁講

大陸用清朝拍電視係因為清庭好撚重視儒家套理論，啲乜嘢君臣父子佢哋跟到仲足過其他漢族朝代，只不過近年拍到太科幻同太多宮鬥，搞到共9都唔想佢哋再拍，走去拍南北朝

無錯
再加上農耕文明需要大量人手耕種，可以作戰嘅人口其實得好少，未受訓練嘅農民兵戰力又低，所以中原歷史上每每都係建國初期最打得，因為士兵未解甲，但之後好快就保持唔到，除非一直燒銀紙，唐朝比較例外係因為用咗遊牧民族做主要軍力，唔再需要同農民爭人力資源，模式上比較似羅馬帝國，所以衰落嘅原因都好相似

宋帝國有嘗試過突破哩種不平等

對西夏嘅戰爭入面 西夏成個孫權咁又降又反面 正常戰術根本守唔住宋夏犬牙交錯嘅邊境

結果宋軍用進築戰術 同訓練大量民兵弓箭手

因為宋軍有先進嘅弩機床子弩之類 只要有城就可以守

進築就係以重兵推進 後面嘅工人同輜重到達目的地就開始築城 完成之後軍隊可以就地休息同幫手種野

結果軍事上嘅成功(高風險) 11世紀末西夏係差唔多滅國

宋朝係生不逢時啦
最有效對抗遊牧民族嘅始終只有火槍，一來可以同擅長野戰嘅牧民拉近差距，二來以牧民嘅技藝有排都造唔出似樣嘅火槍
但有實際戰術意義嘅火槍要等到差唔多十八世紀先流行俄羅斯都係果段時間東擴，輕輕鬆鬆食晒成個西伯利亞

宗朝本身就係沙陀人，DNA好似checked

最好野係我一直講緊東亞胡人比漢人落後，佢夠膽搵歐洲阿拉伯＆中亞嘅科技嚟同漢人比，仲要同一個point講足咁多頁，邊夠佢講呀大佬

所以我好佩服宋可以用步兵同遊牧民族抗衡咁多年

宋朝同羅馬一樣，都係以重步兵對抗遊牧民為主，騎兵只係擾亂（北宋響遼手中輸入戰馬，有重騎兵部隊，而南宋就有天險）

羅馬人印象中係亡於引入外族，以及東西正式分裂，各行省叛變、日耳曼民族峰起。響東西分治（未決裂時）時期，西羅馬同外族依然互有勝負，不過大將被霍諾留殺死後，就每下愈況了。

滿清而家連文字同語言都收晒皮,算係一種報應

巴打，個詞係蜂起
同埋每下愈況唔係咁用

可能你係被人殺嗰啲

皇明萬歲

打西夏其實都係為左培育戰馬，成個支那得燕雲16洲同西夏可以大規模培養戰馬

不個宋咁廢我係西夏都彈出彈入撚狗啦

好聽啲就漢人，難聽啲就雜種
係呀我係

宋係國策錯鳩左咋 唔係西夏滅左國啦

其實我最接受唔倒係 因為中原人成日打輸 所以結論係中原人落後
依個根本係倒果為因 而且係明國之前 馬優勢 同因生活方式做成既體能優勢優勢 真係好明顯
單睇 蒙古對安南、日本同印度，(雖然日本有幸運成份)
一有其他因素克服到馬優勢，蒙古發揮基本上大打折扣。

所以獨立思考好重要，宜家好多人睇完內亞論之後就放棄思考，十足清末民初主張全盤西化班人咁
明明外國仲有好多種理論可以解釋東亞史，我個人比較傾向地理氣候因素，但都未至於接受唔到其他理論，因為政治同宗教因素都影響好深，但講到東亞胡人科技比漢人高我真係接受唔到根本係有違常識

內亞論最可取之處，都係草原陸海流通，將東西核心連接而互相影響，強悍體質既內亞人以戰入侵，響邊陲學核心技術、吸收人才，再取而代之

但呢項優勢響《尼布楚條約》落實後，就被清、沙俄夾殺了

睇到扯左

佢個觀點係幾新鮮，亦都解釋咗點解遊牧民族會一波一波咁互相吞噬，不過佢用同一觀點去立論漢人比東亞胡人落後我就有保留，一來中原唔係得西域一條路線吸收外來科技，阿拉伯人一直都有從海路傳入新技術，而農耕文明對於吸收發展新技術＆生產力上有先天優勢，咁就解釋到點解明朝可以造出咁多比周邊胡人更先進產物嘅現象

講開俄佬，我都想知內亞論fans點解釋靠近西方文明核心嘅俄國打輸畀垃圾滿清哩件事

睇一個日本教授既著作，提到蒙古帝國雖滅，但後起既北方勢力都藉蒙古遺部發展，好似滿清與科爾沁部聯婚、莫斯科用「附馬」身份，吸收金帳汗國殘部等

點解俄羅斯會打輸，首先佢一直唔算係西方核心，反而係歐洲既邊陲，《尼布楚條約》時彼得一世仲未親政，難聽講句仲係鄉下佬，對比歐洲軍事科技，沙俄既哥薩克騎兵簡直係排包尾咁滯。

相反清朝正值康熙時代，起碼仲係創世時期，黎到呢度就唔駛多講了

無錯佢係歐洲邊陲，哩個正係內亞論矛盾之處

既然話技術由西方經中亞入中原，咁俄國對比中原更加靠近西方，又吞併咗中亞同東亞咁多遊牧民族，論技術點都應該比滿清先進，但結果竟然係滿清連勝，咁就證明內亞論並非解釋一切嘅萬能藥，戰爭輸贏其實仲涉及好多因素，例如最基本嘅補給同人力資源等，所以我先叫人唔好盲信

巴打似乎對牧民歷史都幾了解
其實我幾想知道伊朗人係點睇蒙古，因為四大汗國玩完之後，原先佔領伊朗嘅蒙古人都已經伊斯蘭化，咁佢地係當同胞定點？

Ching well said!

伊兒汗國厚待伊朗學者，用波斯文寫左本蒙古史料，仲鼓舞蒙古人伊朗化，所以不論宗教、文化、用人都在地化，對伊朗人黎講係一段唔錯卻短暫既歷史。相反，佢地批評突厥人、成吉思汗西征帶來破壞）

但對阿拉伯世界而言，佢係浩劫，首先名存實亡既阿拔斯朝哈里發一死，伊斯蘭世界各自自稱領袖，你可以想像成中世歐洲冇左教皇國既話，歐洲既天主教派會四分五裂一樣

因為冇左中心，伊斯蘭世界在爭戰中失去改革、世俗化既機會，令到中東既伊斯蘭勢力變成今日亂象，倒退了

師兄平心而論 我覺得你win!

其實內亞論新穎，但需要連埋廣域世界史去睇（包括氣候變遷、人類發展等等），佢既定位係橋樑，以及為既有核心帶來衝擊。

雖然中國係文化流入既窪地，但佢能夠創造出一個穩健既社會制度，就知道中原政權係有守成發展能力，經得起考驗

東西方第一次互相考驗既，反而要等到唐朝、阿拔斯朝之間既怛羅斯之戰

係咁輪姦 啲性病周圍傳

軍事實力係建基於科技，打輸一兩場仗甚至滅國，都唔代表科技落後，但如果千幾二千年黎都輸多贏少，就唔係咁講

中亞遊牧民族當然唔係對西亞完全冇威脅，但你唔會見到佢地喺西亞可以一批又一批咁征服當地文明
佢地交流頻繁到可以話係風水輪流轉，雙方都有領先同落後過，但永遠輪唔到漢地

其實我上面唔止講軍事，仲有講文化藝術，西來文明對漢地嘅影響係一浪接一浪，但東向西嘅文明流動，幾乎冇
漢地地位最崇高嘅儒學，連有冇影響過印度，我都唔肯定，更加唔好講更遠嘅地方
東西文明流動，係完全唔對等

我唔係唔鍾意大中華史觀，我係發現大中華史觀有太多野解釋唔到
1. 文明輸入多輸出少
2. 就算輸入，都係靠外來人輸入，漢地自己對漢地以外世界係一無所知。漢朝聽講好先進，但張騫喺去到大月氏之前，居然係唔知人地中亞國家彼此之間已經有極頻繁嘅商業交易
3. 週期性人口大滅絕。

我完全唔認為呢啲係先進文明應該有嘅特徵

個花生總督其實已經接受以上嘅內容，佢唯一接受唔到嘅，係「最接近漢地嘅遊牧民族比漢地先進」呢個事實
因為大中華史觀嘅華夷之辨唔容許佢咁諗

所以佢博晒老命咁強調，先進嘅係西亞歐洲，得佢地先影響到漢地，內亞遊牧民族一向都落後於漢地因為西亞歐洲已經超岀大中華史觀嘅範圍，內亞遊牧民族就屬於夷狄，絕對唔可以超越漢地

問題係，文明流動又點會係船過水無痕？影響得漢地，又點會唔影響傳遞路線上面嘅遊牧民族？遊牧民族不單止先受影響，而且交流更頻繁，又點會唔先進過遲受影響又交流少嘅漢地？
最致命嘅係，事實上遊牧民族自己都有份向漢地輸入文明